[請廣傳]大眾係暴力事件下的自衛防身建議

大眾係暴力事件下的自衛防身建議

抱歉，咁遲至整理好以下內容， 之後有機會諗到點樣有效率拍攝再考慮。以下防身自衛教學其實係似勸阻建議大於技術教學。

我地由一個問題開始。當有暴力事件發生嘅時候，如果你係分別係 1.旁觀者 同 2.受害者，點樣反應同行動係可以最大咁減低傷害？

結論寫在前：個人認為，「跑、踩、咬」係無學過任何武術最簡單有力嘅自我保護方法。

咁係咪學過武術就代表見到暴力事件就應該見義勇為、學以致用？
如果你係帶住「個人英雄主義」嘅話，而你面對嘅情況簡易判斷係不利、包括對方人數眾多你無足夠援助、對方手持有武器、對方眼紅已失理智。我只能話凶多吉少，不但幫唔到任何人、自身安全都難保。

大家知唔知道，被人話係世界上最勇敢嘅消防員就係美國，但傷亡率都係往往最高，點解？

「過度的“個人英雄主義”
在美國“個人英雄主義”文化的熏陶下，加上紐約消防局缺乏相應的紀律，以至於許多消防局高級指揮官和消防隊員在九·一一事件中根本沒有到單位報到，就擅自闖入災難現場，所造成的結果是消防人員各自為戰，而搶險救災中最需要的集體協作精神卻未能得到發揮，結果同樣是害人害已。

紐約消防政策明文規定：消防隊員在開始參加消防行動之前務必先向其上級報到，否則其行為將被視為違法！然而，獨立檢察官和麥金錫公司在調查中發現了一個極其驚人的內幕，紐約消防局從上到下在九·一一事件中表現出的“個人英雄主義”令人震驚。在遇難的343名消防隊員中居然有三分之一的人是擅自衝入世貿大廈事發現場的。」

所以當Lihkg, fb 充斥住一堆技術教學文，有人笑而不語，坦白講，呢D分享個人認為唔覺得係幫緊人，反而令人誤會自己可以短時間內學識好似片中人咁自衛嘅話，最終只會製造更多傷亡。

問題在於1.高估自己（尤其稍稍學過武術、自衛術嘅人）、2.低估敵人（你可以好似片中人咁還擊同逃脫，你係唔會知道對方做過咩訓練）同 3.錯誤評估現場情況（你自己有無必要用到武力去解決？）。

返去2.受害人嘅角色。

如果遇上2019年7月21日，元朗白衫打人事件呢？對方人數眾多、大多手持棍狀武器、失理智無差別咁攻擊乖客？我係車廂入面嘅人，應該咁點樣反應同行動？

先講兩個錯誤示範：1.跪低，同 2.瞓係地。跪係度都唔係最惡劣情況，因為跪係度都可以快企番起身。一般人被拳打腳踢或者被棍棒攻擊，最自然下意識係雙手包頭、然之後捲曲身體好似蝦咁瞓係地。

有咩問題？第一：人係瞓低嘅機動同移動能力係最低，跪係度其次。第二：如果場面混亂，發生人踩人事件，將自己處於極度危險嘅狀態；即使只係俾敵人攻擊，你係睇唔清楚對方嘅攻擊下做防守，其實即係完全接收曬傷害，對方可以踩你（產生身體嘅最大力量，尤其跳起踩）可以用棍棒由上而下咁揮擊(最易產生武器嘅最大力量）。

20190721跪地（對方提腳一踩落去，呢個男乘客就好可能瞓低）

2013年 烏克蘭危機事件，取至紀錄片Winter on Fire

稍為正確嘅示範係點樣？呢位黑衣嘅朋友向住缺口嘅方法跑，就係正確。但更好嘅做法係拋開身體上嘅負重物（對方大多著緊身牛仔褲又持武器，佢著鬆身褲）咁樣係自己相對 最高機動力之下係更有可能避免進一步嘅傷害。

20190721
係困獸鬥嘅情況又點樣呢？無得走，俾一大班人 「十則圍之」、或者好似困係車廂入面嘅乘客咁，跪佢求佢可能會令黑社會感動有一線生機？

「跑」唔得，未到纏鬥距離就用嘗試用「踩」，用盡全力提起腳踭踩對方下陰（劇痛之下會失去行動能力），其次踩佢膝蓋（正面踩落去，可以折斷佢隻腳），再其次踩佢腳面。

點解係踩唔係踢 或者 揮拳？因為打橫踢 同出拳 係技術性動作，你踢唔好脛骨撞到佢菠蘿蓋，你小腿就會骨折，出拳姿勢唔正確，手腕會受傷，如果拳頭揮中對方額頭、手肘膝頭，手指骨硬度不足會折斷。（即使職業拳手係擂台上面都會包綁手繃帶同戴拳套保護雙手。）

1997年6月28日 美國拳王泰臣咬對手耳仔

最後係「咬」，大自然界中所有最凶狠嘅捕獵者嘅武器，處尊養優太耐嘅人係危險情況往往唔記得牙齒，當你俾人捉住擒住，用盡全力去咬對方，咬喉朧、咬手指、咬鼻、咬耳、咬一切佢身體可以容易咬到嘅地方，務求咬到佢血肉分離。然之後，選擇「跑」，或者「踩完再跑」。

咁平時可以做D咩訓練自己？我建議由跑步開始（想快就由跳繩1,2分鐘咁開始），慢跑都好，最簡單嘅運動、任何人都可以開始。泰國拳手每朝起身第一件事就係跑步訓練體能。增強基礎體能之外同跑步係全身運動，針對性可以鍛鍊埋大小腿肌肉。跑步可以提高個體移動能力、同埋係其他發揮攻擊技術動作，尤其係橫踢、撐腿、膝擊嘅最重要訓練。完全無運動習慣嘅，不妨由慢跑20分鐘至半小時開始。

如果平時有運動習慣就更好，部分運動唔係 針對肌肉訓練作用（去gym就係最能夠針對性）就係屬於帶氧運動（有效增強體能），游水跑步、球類運動等等總之又要晒力又會喘氣嘅體能同肌肉訓練 嘅兩方面有機性結合運動當然係更好。 除咗瑜珈、哥爾夫球、桌球等等，真係未必幫到你係危急關頭可以make good use of your body。

當然如果你選擇直接去學武而且會長期訓練，好多武術都有用在此我唔針對分析、但唔建議學中國傳統武術（極少具實戰性），講到呢度就差唔多。

以上，僅係作為職業拳手同武術教練嘅勸勉，唔係咩高深武林祕笈。往往簡單華而不實嘅至係最適合普通人。最後請記住危急關頭，「跑、踩、咬」、「跑、踩、咬」、「跑、踩、咬」。

PS：有人問係車廂困獸鬥 用咩武器好嘅問題？最好就係方便拎起就用：就手、長、硬身 乜都可以。真係乜都無個時，就算拎鎖鑰，以拳頭形式握實，都可以加強還擊能力。但都係返去個句：你自己有冇必要用武解決？你無猶疑，請搏盡全力。